\documentclass{fduthesis}

\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\graphicspath{{figures/}{}}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}} 
\renewcommand {\thetable} {\thesection{}.\arabic{table}}
\renewcommand {\thefigure} {\thesection{}.\arabic{figure}}

\fdusetup{
  style = {
    font-size = 5,
    fullwidth-stop = catcode,
    auto-make-cover = false}
}

\title{信息论 project\\JPEG2000}
\author{高云帆\\张奕朗 16307130242\\陈幸豪 16307130006}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{综述}

%\subsection{整体流程}

%\subsection{分工}
高云帆：\par
张奕朗：\par
陈幸豪：色彩空间变换，量化，搭整个程序的框架，设计协调整个流程的数据结构。

\input{tiling}

\input{colorSpace}

\input{wavelet}

\input{quantization}

\input{EBCOT}
%\input{arithmeticCoding}

\section{结果}
压缩前后大小比较、图片比较

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{github} jpeg2000. Jordan Van Duyne. https://github.com/jovanduy/jpeg2000.
\bibitem{book1} Taubman D , Marcellin M . JPEG2000图像压缩基础、标准和实践[M]. 电子工业出版社, 2004.
\bibitem{csdn1} CSDN:压缩算法——JPEG2000 编解码原理. 佚名. https://blog.csdn.net/ytang\_/article/details/76571635.
\bibitem{baidu} 百度文库:Daubechies 97和Le Gall 53小波分解与合成. 佚名. https://wenku.baidu.com/view/84fc5c7caaea998fcc220e7b.
\bibitem{zhihu1} 知乎:能不能通俗的讲解下傅立叶分析和小波分析之间的关系？. 佚名. https://www.zhihu.com/question/22864189/answer/40772083.
\bibitem{pywavelets} pywavelets官方文档. 佚名. https://pywavelets.readthedocs.io/en/latest/index.html.
\bibitem[7]{quantizer} P. E. Fleischer.  Sufficient  conditions for achieving minimum  distortion in a quantizer. IEEE Int. Conv. Rec., 1:104-111, 1964. 
\bibitem[8]{optimalQuantizer}Farvardin N , Modestino J W . Optimum quantizer performance for a class of non-Gaussian memoryless sources[J]. IEEE Transactions on Information Theory, 1984, 30(3):485-497.
\end{thebibliography}


\end{document}